% Start preamble
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{./}}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{attachfile}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
%\usepackage[table]{xcolor,colorbl}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
%\setlenght{\headsep}{0cm}
\setlength\parindent{0pt}
%\setlength{\extrarowheight}{3pt}
\usepackage{listings}
%\usepackage{xcolor}

\input{arduinoLanguage.tex}
%%%%%% Counting oppgaves %%%%%%
 \newcount\questnum \questnum=0
 \def\oppgave{
            \advance\questnum by 1
	    \ifthenelse{\questnum>0\AND \questnum<9}
	    {
                \vskip 1cm
		\textbf{Oppgave}\hskip 5pt\the\questnum \hfill \hfill
		\vskip 3pt
		\hrule
	\vskip 0.5cm}
	{
                \vskip 1cm
		\textbf{Oppgave}\hskip 5pt \the\questnum \hfill \hfill)
		\vskip 3pt \hrule \vskip 0.5cm }

		}

\begin{document}
\title{Eksamen AUT3101 H23}
\author{UDIR}
\maketitle
\href{https://rfka-my.sharepoint.com/:b:/g/personal/fred-olav_mosdal_skole_rogfk_no/EYahFY-vecBLvHQl1q9yLxMB8lLpnBmBPlguMa5OClkMVw?e=OXyckd}{Forberedelse}\\
\href{https://rfka-my.sharepoint.com/:b:/g/personal/fred-olav_mosdal_skole_rogfk_no/Ef-DBug2ZDZDrA0y3PQ1nHAB6KOZUvYeCZ45gFhwlFw9IA?e=1cSOTM}{Prosessbeskrivelse}\\
\href{https://rfka-my.sharepoint.com/:b:/g/personal/fred-olav_mosdal_skole_rogfk_no/ESrkbpSQtQJJvCxtDD68DP8BnyQyh2LqUFdKkSv97DNSxw?e=dgDBLg}{Symboloversikt}\\
Situasjonsbeskrivelse
\vskip  0.25cm
Du jobber i et team med automatikere, elektrikere og mekanikere som skal planlegge, gjennomføre og dokumentere årlig kontroll (vedlikeholdsstans i 2 uker, uten produksjon) på utrustning tilkoplet akkumulator NDE10BB001 og bistå ved oppstart av normal drift. Disse oppgavene skal dere løse i samarbeid med de lokale operatørene og bedriftens automasjonsleder.  

\vskip 0.25cm
Hovedformålet med vedlikeholdsstansen er å få gjennomført planlagte forbedringer og installert nytt utstyr, som frekvensomformerdrift og strømningsmåling. Du får lov til å ta utgangspunkt i en frekvensomformer du har jobbet med tidligere. Løsningen for prosess- og nødavstengning skal testes spesielt i forbindelse med oppstarten av normal drift.  

\vskip 0.25cm
Arbeidslederen din tar en prat med deg før dere skal sette i gang med arbeidet. Han forteller deg at bedriften stiller krav om faglig godt utført arbeid. For å oppfylle disse kravene må du og resten av teamet blant annet sørge for  

\begin{itemize}
	\item å utføre både elektrisk og mekanisk arbeid på en sikker måte 
	\item å utarbeide nødvendig dokumentasjon, som er i samsvar med bedriftens standard, og som kan brukes av annet fagpersonell  
	\item å bruke fagterminologi for å beskrive anlegget med tilhørende komponenter og vise faglig forståelse  
	\item å velge egnede verktøy og instrumenter og bruke disse riktig 
	\item å ha god struktur og følge riktig framgangsmåte under feilsøking og reflektere over resultatene 
\end{itemize}
\vskip 0.25cm
Arbeidslederen forteller at han har hentet ut et utvalg fra dokumentasjonen for anlegget til deg. Siden det er et utvalg, er ikke sidenummereringen komplett. Videre sier han at dokumentasjonen omtaler hele anlegget fra et systemperspektiv, og at det kan hende han har tatt med mer enn du trenger. Du må derfor se gjennom hele omtalen av anlegget for å finne fram til det du mener er relevant. Arbeidslederen har også erfart at originaldokumentasjon kan inneholde feil og mangler. Du må derfor huske å være faglig kritisk, og du må kanskje se flere deler av dokumentasjonen i sammenheng for å komme videre i arbeidet.



\newpage

\oppgave{}%1
Strømningsmåleren NDD30CF001 for innstrømning av FV-vann fra dampkondensatoren skal byttes under vedlikeholdsstansen. 

\vskip 0.25cm
Planlegg, beskriv gjennomføringen av og dokumenter arbeidet. Tegn skisser til beskrivelsen og ta bilder av skissene med webkamera nedenfor.
\vskip 0.25cm
\oppgave{}%2
Etter at den nye strømningsmåleren NDD30CF001 er montert og funksjonstestet, viser den en negativ verdi i displayet. Prosessoperatøren ønsker at du ser nærmere på denne feilen. 

\vskip 0.25cm
Beskriv hvordan du vil gå fram for å feilsøke. Tegn skisser til beskrivelsen og ta bilder av skissene med webkamera nedenfor.
\vskip 0.25cm
\oppgave{}%3
Du skal montere en Siemens Simatic HMI TP2200-skjerm i skapfronten på 01MCA50 (modul 1000,0 ) og sette den i drift. Du skal gjøre både det mekaniske og det elektriske arbeidet. 
\vskip 0.25cm
Planlegg, beskriv gjennomføringen av og dokumenter arbeidet. Tegn skisser til beskrivelsen og ta bilder av skissene med webkamera nedenfor.
\vskip 0.25cm
\oppgave{}%4
Pumpa NDE20AA152-M01, som hittil ikke har hatt frekvensomformerdrift, skal heretter styres via frekvensomformer. Frekvensomformeren skal monteres ved pumpa. Kabel skal legges på stige. Utfør sluttkontroll av den nye installasjonen med skisser av nødvendige målinger. 
\vskip 0.25cm
Planlegg, beskriv gjennomføringen av og dokumenter arbeidet. Tegn skisser til beskrivelsen og ta bilder av skissene med webkamera nedenfor. Ta utgangspunkt i en frekvensomformer du kjenner fra før.
\vskip 0.25cm
\oppgave{}%5
Det siste som skal gjøres, er å funksjonsteste sikkerhetssystemet for prosess- og nødavstengning før og ved oppstart. Dette skal du gjøre i samarbeid med det sentrale kontrollrommet. Du får ansvaret for signalene knyttet til frekvensomformerdrifter og reguleringsventiler. 
\vskip 0.25cm
Planlegg, beskriv gjennomføringen av og dokumenter arbeidet. Tegn skisser til beskrivelsen og ta bilder av skissene med webkamera nedenfor.
\vskip 0.25cm
\newpage
\end{document}
