
% Copyright 2015, Tony R. Kuphaldt, released under the Creative Commons Attribution License (v 1.0)
% This means you may do almost anything with this work of mine, so long as you give me proper credit

%(BEGIN_FRONTMATTER)
\centerline{\bf Verdier og forventninger. } \bigskip 
%\centerline{\bf General Values and Expectations} \bigskip 


\noindent
{\bf Gand Standarden:}    
\begin{itemize}
\item{} Alle møter hverandre med respekt
\item{} Alle møter godt forberedt og har med nødvendig utstyr
\item{} Alle møter presis til timene
\end{itemize}
\vskip 10pt


\noindent
{\bf Orden og adferd:} I 3AUA føres orden-og adferds anmerkninger. Når en lærer mener en elev har dårlig adverd eller orden settes en anmerkning. Det er ikke direkte sammenheng med antall anmerkninger og nedsatt karakter i orden eller adferd. Før det er aktuelt å med nedsatt karakter skal eleven ha en advarsel. 
\vskip 10pt
Noen eksempler på hva som forventes for å oppnå karakteren god i orden og adferd. 
\vskip 10pt
Orden:
\begin{itemize}
\vskip 10pt
\item{}Eleven skal rette seg etter lover, regler og instrukser som til enhver tid gjelder, og følge anvisninger fra skolens personale.
\item{}Eleven skal møte presis. Hvis en elev kommer mer enn 15 minutt for seint, regnes det som fravær.
\item{}Eleven skal gjøre pålagt skolearbeid til avtalt tid.
\item{}Eleven plikter å skaffe seg, og ha med til undervisning, det materiell og utstyr som opplæringa krever.
\item{}Eleven plikter å behandle skolens lokaler, bøker og utstyr på en forsvarlig måte.
\item{}Alle elever har ansvar for å holde det rent og ryddig på skolen, i nærområdet og på steder der opplæringa foregår.
\item{}Eleven plikter å bruke påbudt verneutstyr og ellers overholde gjeldende regler for helse, miljø og sikkerhet (HMS).
\item{}Eleven skal varsle lærer/kontaktlærer når han må forlate skolen i opplæringstida.

\item{} Eleven holder arbeidsplassen ren og oversiktlig. Dette inkluderer kaste boss, returnere verktøy etter bruk eller på slutten av dagen, delta i opprydding ved endt praksis. Kommer du over defekt verktøy eller utsyr, merk utstyret med en detaljert beskrivelse av problemet. 
\vskip 10pt
\end{itemize}
Atferd:
\vskip 10pt
\begin{itemize}
\item{}Elevene skal bidra til et godt arbeidsmiljø ved å opptre hensynsfullt og høflig, holde arbeidsro i timene og vise respekt for andre både i undervisningssituasjoner og i pauser.
\item{}Krenkende atferd (mobbing, diskriminering, rasistiske utsagn, seksuell trakassering, vold o.l.), det være seg fysisk, verbalt eller digitalt, aksepteres ikke.
\item{}Tobakksbruk er forbudt i videregående skolers lokaler og uteområder. Elever ved de videregående skoler skal være tobakksfrie i skoletiden. E-cigaretter er ikke tillatt brukt i skoletiden.
\item{}Kjøp, salg, besittelse og bruk av rusmidler på skolens område er forbudt. Det er heller ikke tillatt å være påvirket av rusmidler i skoletiden eller ved aktiviteter i skolens regi. Den enkelte skole har utfyllende regler for behandling av overtredelse av dette.
\item{}Det er ikke tillatt å ha med seg farlige gjenstander eller våpen på skolens område eller ved aktiviteter i skolens regi.
\item{}Fusk eller forsøk på fusk vil normalt føre til nedsatt karakter i atferd.
\end{itemize}
\vskip 10pt

%\noindent
%{\bf For å bli en god Automatikker kreves:} faglig integritet,   
%
%%{\bf Success in this career requires:} professional integrity, resourcefulness, persistence, close attention to detail, and intellectual curiosity.  Poor judgment spells disaster in this career, which is why employer background checks (including social media and criminal records) and drug testing are common.  The good news is that character and clear thinking are malleable traits: unlike intelligence, these qualities can be acquired and improved with effort.  {\it This is what you are in school to do} -- increase your ``human capital'' which is the sum of all knowledge, skills, and traits valuable in the marketplace.
%
%\vskip 10pt
%
%\noindent
%%\underbar{\bf Mastery:} You must master the fundamentals of your chosen profession.  ``Mastery'' assessments challenge you to demonstrate 100\% competence (with multiple opportunities to re-try).  Failure to complete any mastery objective(s) by the deadline date caps your grade at a C$-$.  Failure to complete by the end of the next school day results in a failing (F) grade.
%
%\vskip 10pt
%

\noindent
\underbar{\bf Bruk av tid:} Det er forventet at du prioriterer tiden en slik du må i jobb. Du er ansvarlig for at du har nok tid utenom skolen til å gjøre hjemmelekser og innleveringer. På skolen er det forventet at du bruker felles utstyr effektivt slik at alle får komme til. Forstyrrende aktiviteter, som spilling, sosiale medier, surfing på internett, er ikke akseptert i klasserommet når undervisning pågår. Handleturer må ikke forstyrre sammarbeid. 


\vskip 10pt



\noindent
\underbar{\bf Initiativ:} Personlig initiativ er blandt de viktigste egenskapene til en automatikker. Derfor vil lærere på i 3AUA kreve at du finner ut av problemer selv, istedenfor å hele tiden spør andre om hjelp. Eksempler kan være: Kom i gang med elevkonto i office365, sjekk manualer for du spør om hjelp, sjekk kalender på VIS for å holde orden på prøver og innleveringer. Om du finner ut at du ikke forstår en oppgave på grunn av at du ikke husker tidligere emner, les disse emnene om igjen. 
\vskip 10pt

\noindent
\underbar{\bf Sikkerhet:} Det forventes at du jobber sikkert i klasserommet. Dette innkluderer: at du har på deg arbeidsklær og vernesko (når risikovurderingen krever det,  skal du også ha på briller, hansker, og/eller hørselsværn), at du bruker lås og merk når du jobber på eller nær ved ledere med spenning på over 30 V, bruer gardintrapp for å komme til i høyden, bruke verktøy korrekt. Om du skal bruke et ukjent verktøy må du henvende deg til læreren for instruksjon. 
\vskip 10pt

\noindent
\underbar{\bf Gruppearbeid:} Dere vil jobbe i grupper på noen av arbeidsoppdragene i løpet av året. Som del av en gruppe må du holde de andre oppdatert på hvor du er. Elever som ødlegger for abeid i gruppen  ved å: ikke møte opp, ikke delta, manglende respekt eller annen forstyrrdende oppførsel vil fjernes fra gruppen settes ned i adferd og må utføre arbeidsoppdrag individuelt resten av terminen. 
\vskip 10pt

\noindent
\underbar{\bf Sammarbeid:} Måten vi jobber på i 3AUA gjør at det blir mye sammarbeid mellom elevene. Dette gjør det dere påvirker hverandres læring i stor grad. Det forventes at du tar denne rollen seriøst, og tilby hjelp som hjelper på læring. Det vil si å ikke løse problemer for andre elever, men hjelpe med problemløsning. Kom med tips for å løse problemer, stillsprøsmål som leder til en løsning istedenfor å gi en løsning. 
\vskip 10pt

%\noindent
%\underbar{\bf Academic Engagement:} Instrumentation is a challenging career requiring creative and critical thinking.  As industry advisors have said, ``Being an instrument technician is as close as you get to doing engineering without a four-year (Bachelor's) degree.''  The only way to prepare for the challenges of being an instrument technician is to exercise that same level of creative and critical thinking before stepping into the career, mastering {\it first principles} of science and {\it general problem-solving} strategies rather than focusing on simpler tasks such as memorization and procedures.  This also means personally involving yourself in every learning exercise, not being content to merely observe others.  Individual (unassisted) performance is the gold standard for learning: {\it unless and until \underbar{you} can consistently perform on your own, you haven't learned!}

%\vskip 10pt

%\noindent
%\underbar{\bf Grades:} Employers prize trustworthy, hard working, knowledgeable, resourceful problem-solvers.  The grade you receive in any course is but a {\it partial} measure of these traits.  What matters most are the traits themselves, which is why your instructor maintains detailed student records (including individual exam scores, attendance, tardiness, and behavioral comments) and will share these records with employers if you have signed the FERPA release form.  You are welcome to see your records at any time, and to compare calculated grades with your own records (i.e. the grade spreadsheet available to all students).  You should expect employers to scrutinize your records on attendance and character, and also challenge you with technical questions when considering you for employment.
%
%\vskip 10pt

%\noindent
%\underbar{\bf Representation:} You are an ambassador for this program.  Your actions, whether on tours, during a jobshadow or internship, or while employed, can open or shut doors of opportunity for other students.  Most of the job opportunities open to you as a BTC graduate were earned by the good work of previous graduates, and as such you owe them a debt of gratitude.  Future graduates depend on you to do the same.
%
%\vskip 10pt

\noindent
\underbar{\bf Ansvar for egne handlinger:} Dersom du mister eller ødelegger skolen sitt utstyr, forventes det at du finner, reparerer eller hjelper til med å erstatte det. 
\vskip 10pt
\vfil
\noindent
\underbar{\bf Praksis i 3AUA:} 
\begin{itemize}
	\item Uke 35-40 IO-Brett
	\item Uke 42-> Rulleringsuker og prosjekter
	\item Uke 45-46?? Motorstartere i 2ELA sitt klasserom
	\item Slutten av året. Mulig minifagprøve
\end{itemize}
\vskip 10pt
\vfil
\noindent
\underbar{\bf Utplassering:} Utplassering i 3AUA fåregår i uke 42-43 og uker 3-4. Lærer forsøker å skaffe plasser, men dere kan også finne plasser utenom de lærer skaffer. 
\vskip 10pt
\vfil


\noindent
\underbar{\bf Independent Study:} This career is marked by continuous technological development and ongoing change, which is why {\it self-directed learning} is ultimately more important to your future success than specific knowledge.  To acquire and hone this skill, all second-year Instrumentation courses follow an ``inverted'' model where lecture is replaced by independent study, and class time is devoted to addressing your questions and demonstrating your learning.  Most students require a {\it minimum} of 3 hours daily study time outside of school.  Arriving unprepared (e.g. homework incomplete) is unprofessional and counter-productive.  Question 0 of every worksheet lists practical study tips.
\vskip 10pt
\noindent
\underbar{\bf Independent Problem-Solving:} The best instrument technicians are versatile problem-solvers.  General problem-solving is arguably the most valuable skill you can possess for this career, and it can only be built through persistent effort.  This is why you must take every reasonable measure to {\it solve problems on your own} before seeking help.  It is okay to be perplexed by an assignment, but you are expected to apply problem-solving strategies given to you (see Question 0) and to precisely identify where you are confused so your instructor will be able to offer targeted help.  Asking classmates to solve problems for you is folly -- this includes having others break the problem down into simple steps.  The point is to learn how to {\it think on your own}.  When troubleshooting systems in lab you are expected to run diagnostic tests (e.g. using a multimeter instead of visually seeking circuit faults), as well as consult the equipment manual(s) before seeking help.  
\vskip 10pt
\underbar{file {\tt forventinger}}
\eject
%(END_FRONTMATTER)

