
%(BEGIN_QUESTION)
% Copyright 2006, Tony R. Kuphaldt, released under the Creative Commons Attribution License (v 1.0)
% This means you may do almost anything with this work of mine, so long as you give me proper credit


En fabrikk produserer en spesiell type væske som brukes i bilindustrien. Før væsken sendes ut til kunder, må den pumpes gjennom et rør for filtrering og kvalitetskontroll. Det er viktig for fabrikken å vite om væsken strømmer laminært eller turbulent i røret, da det kan påvirke filtreringsprosessen.

\textbf{Oppgavedata:}
\begin{itemize}
    \item Rørets diameter, \( D \) = 15 cm.
    \item Volumetrisk strømningshastighet, \( Q \) = 5 liter/sekund.
    \item Tettheten av væsken, \( \rho \) = 900 kg/m\(^3\).
    \item Den dynamiske viskositeten til væsken, \( \mu \) = \(1.5 \times 10^{-3}\) Pa\(\cdot\)s.
\end{itemize}

\textbf{Oppgaver:}
\begin{enumerate}
    \item Beregn strømningshastigheten, \( v \), av væsken i røret.
    \item Finn Reynolds-nummeret, \( Re \), for denne strømningen.
    \item Basert på verdien av \( Re \), bestem om strømningen er laminær, overgangsperiode eller turbulent. (Bruk de generelle grensene: \( Re < 2000 \) for laminær, \( 2000 \leq Re \leq 4000 \) for overgangsperiode, og \( Re > 4000 \) for turbulent.)
\end{enumerate}

\textbf{Tips:}
\begin{itemize}
    \item Strømningshastighet er gitt ved: \( v = \frac{Q}{A} \), hvor \( A \) er tverrsnittsarealet av røret: \( A = \pi \frac{D^2}{4} \).
    \item Reynolds-nummeret for strømning i et rør er gitt ved: \( Re = \frac{\rho v D}{\mu} \).
\end{itemize}




\underbar{file i04882}

%(END_QUESTION)





%(BEGIN_ANSWER)

%(END_ANSWER)





%(BEGIN_NOTES)


\subsection*{1. Beregn strømningshastigheten, \( v \), av væsken i røret.}
For å finne strømningshastigheten \( v \):
\[ v = \frac{Q}{A} \]
hvor
\[ A = \pi \frac{D^2}{4} \]

Med \( D = 0.15 \) m og \( Q = 0.005 \) m\(^3\)/s:
\[ A = \pi \frac{0.15^2}{4} = 0.0177 \] m\(^2\)

Så,
\[ v = \frac{0.005  m^3/s}{0.0177 m^2} = 0.282 \] m/s

\subsection*{2. Finn Reynolds-nummeret, \( Re \), for denne strømningen.}
For å beregne Reynolds-nummeret \( Re \):
\[ Re = \frac{\rho v D}{\mu} \]
Med \( \rho = 900 \) kg/m\(^3\), \( v = 0.282 \) m/s, \( D = 0.15 \) m, og \( \mu = 1.5 \times 10^{-3} \) Pa\(\cdot\)s:
\[ Re = \frac{900 \times 0.282 \times 0.15}{1.5 \times 10^{-3}} = 25,620 \]

\subsection*{3. Bestem type strømning basert på \( Re \).}
Ifølge de generelle grensene:
\begin{itemize}
    \item \( Re < 2000 \): Laminær strømning.
    \item \( 2000 \leq Re \leq 4000 \): Overgangsperiode.
    \item \( Re > 4000 \): Turbulent strømning.
\end{itemize}
Med \( Re = 25,620 \) er strømningen turbulent.

\textbf{Svar:}
\begin{enumerate}
    \item Strømningshastigheten \( v \) av væsken i røret er \( 0.282 \) m/s.
    \item Reynolds-nummeret \( Re \) for denne strømningen er \( 25,620 \).
    \item Strømningen er turbulent.
\end{enumerate}



%INDEX% Physics, dynamic fluids: Reynolds number

%(END_NOTES)


