% Start preamble
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
\usepackage{currfile}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{./}}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{attachfile}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
%\usepackage[table]{xcolor,colorbl}
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
%\setlenght{\headsep}{0cm}
\setlength\parindent{0pt}
%\setlength{\extrarowheight}{3pt}
\usepackage{listings}
%\usepackage{xcolor}
\input{arduinoLanguage.tex}
%%%%%% Counting oppgaves %%%%%%
 \newcount\questnum \questnum=0
 \def\oppgave{
		}
% End preamble
\begin{document}
\title{TIF Instrumentering - Oppgaver}
\author{Faglærer: Fred-Olav Mosdal 90507684\\}
\maketitle
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva heter den delen av et hydraulisk anlegg som produserer hydraulisk trykk?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Når vil du velge å bruke hydraulikk framfor pneumatikk?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva må du passe på før du begynner å demontere deler av et hydraulisk anlegg?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvilken pumpetype leverer trykk på over 300 bar?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er viskositet?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva kan skje dersom du får kavitasjon i oljen?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Er hydraulikkolje helsefarlig i noen sammenhenger? (Finn mer informasjon i et sikkerhetsdatablad for en type hydraulikkolje.)
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva slags pumpe er det i hydraulikkaggregatet på skolen din, og hvor mye trykk leverer det?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva slags olje vil du velge til dette hydrauliske anlegget?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
--------------------
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvordan kan hydrauliske styringsenheter være styrt eller betjent?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvor mange porter og stillinger har en 4/3-retningsventil?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er bruksområdet for en trykkbegrensningsventil, og hvordan virker den?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvor bruker du en trykkreduksjonsventil?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva oppnår du ved å bruke en tilbakeslagsventil?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
----------------------
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Kan du bruke en pneumåtisk sylinder i et hydraulisk anlegg? Begrunn svaret ditt.
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva kan du bruke en hydraulisk sylinder til?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Når velger du en hydraulisk motor framfor en sylinder?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er forskjellen mellom symbolet for en hydraulisk motor og symbolet for en hydraulisk pumpe?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er forskjellen mellom hydraulikk og pneumatikk?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva menes med et hydraulikkaggregat?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvor stort trykk kan forekomme i hydrauliske kretser?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Nevn noen eksempler på maskiner eller utstyr som bruker hydraulikk.
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvorfor bruker vi filter fra hydraulikktanken?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvilke egenskaper bør en hydraulikkolje ha?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva menes med kavitasjon?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er hensikten med oljekjølere og oljevarmere?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Når bruker vi en volumstrømventil?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvorfor bruker vi en trykkbegrensningsventil i hydrauliske anlegg?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
Forklar virkemåten til:
	en tannhjulspumpe
	en aksial stempelpumpe
	en lamellpumpe
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Forklar virkemåten til:
	en tannhjulspumpe
	en aksial stempelpumpe
	en lamellpumpe
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva er en akkumulator?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvordan virker en støtdemper?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvilke kriterier velger vi en hydraulikkslange ut fra?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hvor stort volum har en sylinder med diameter 45 mm og slaglengde på 150 mm?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
En jekk er utstyrt med en pumpe der stempelet (S1) har et areal på 3 cm². Kraften vi bruker på pumpa, er 600 N. Arealet til stempelet på løftesylinderen (S2) er 20 cm²:
	Hvor stor kraft får vi på løftesylinderen?
	Hvor mye utgjør det i kilo?
	Hvor langt beveger løftesylinderen seg for hver gang vi skyver S1 8cm inn?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Hva slags ventil og sylinder blir brukt på gravemaskinen i dette kapitlet?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
Se på brukerveiledningen til hydraulikkaggregatet som brukes som trykkilde for treningssystemet på skolen. Gjør disse oppgavene med en eller flere elever:

	Hva slags viskositet skal oljen på tanken ha, og hva slags hydraulikkolje er dette (tilleggsbokstaver]?
	Hvor stor mengde (volumstrøm) leverer pumpa i aggregatet?
	Sjekk oljenivået på tanken, og finn ut når neste tidspunkt for oljeskift er. Hvis oljen må skiftes, gjør du det. Ellers fyller du bare på hvis nivået er for lavt.
	Hvor skal hydraulikkoljen som tappes av tanken på aggregatet deponeres?
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 
\oppgave{}%1
\vskip 2.5pt 
\vskip 5pt 
\begin{tikzpicture}
	\draw[step=0.5cm,gray!20,very thin]  grid (17,3) ;
\end{tikzpicture}
\vskip 2.5pt 






\end{document}
